{
    "date": "0208",
    "dateDisplay": "08 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "hindi",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'शिकारी ने बाघ मारा' किस कारक का उदाहरणा है ?",
            "options": [
                "करण कारक",
                "संबंध कारक",
                "अपादान कारक",
                "कर्म कारक"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कर्म कारक"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'सिपाही-विद्रोह' शब्द कौन संज्ञा है ?",
            "options": [
                "व्यक्तिवाचक",
                "जातिवाचक",
                "भाववाचक",
                "समूहवाचक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "व्यक्तिवाचक"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'मेरा धर्म कैदखाने का धर्म नहीं है।' यह पंक्ति किस शीर्षक पाठ की है?",
            "options": [
                "नौबतखाने में इबादत",
                "आविन्यों",
                "शिक्षा और संस्कृति",
                "जित-जित में निरखत हूँ"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "शिक्षा और संस्कृति"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'दोहा-कोश' किसकी रचना है?",
            "options": [
                "सरहपाद की",
                "रसखान की",
                "जीवनानंद दास की",
                "गुरु नानक की"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "सरहपाद की"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'हितोपदेश' का जर्मन भाषा में अनुवाद किसने प्रकाशित करवाया ?",
            "options": [
                "महात्मा गाँधी ने",
                "मैक्स मूलर ने",
                "गुणाकर मूले ने",
                "अमरकांत ने"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मैक्स मूलर ने"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'पुराने का मोह सब समय वांछनीय ही नहीं होता' यह पंक्ति किस शीर्षक पाठ की है?",
            "options": [
                "नाखून क्यों बढ़ते हैं",
                "बहादुर",
                "मछली",
                "नागरी लिपि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "नाखून क्यों बढ़ते हैं"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'विष के दाँत' शीर्षक पाठ की विधा है?",
            "options": [
                "निबंध",
                "कहानी",
                "रेखाचित्र",
                "डायरी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कहानी"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "सीता रुआँसी क्यों हो गयी?",
            "options": [
                "बेटों के दुत्कार से",
                "बहुओं की कलह से",
                "अपना काला ओढ़ना देखकर",
                "अपनी गरीबी पर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "अपना काला ओढ़ना देखकर"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "नेवारी भाषाएँ किस लिपि में लिखी जाती हैं?",
            "options": [
                "देवनागरी",
                "खरोष्ठी",
                "शौरसेनी",
                "ब्राह्मी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "देवनागरी"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'मानव मुक्ति के पुरोधा' किसे कहा गया है?",
            "options": [
                "नलिन विलोचन शर्मा",
                "यतीन्द्र मिश्र",
                "भीमराव अंबेदकर",
                "अमरकांत"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "भीमराव अंबेदकर"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'परिवार' शब्द का विशेषण रूप क्या है?",
            "options": [
                "पारिवारिक",
                "परिवारी",
                "पारिवारि",
                " पारिवारनी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पारिवारिक"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'जारशाही' कहाँ थी?",
            "options": [
                "रूस में",
                "जापान में",
                "फ्रांस में",
                "चीन में"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "रूस में"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "लेखक आविन्यों क्या साथ लेकर गए थे?",
            "options": [
                "कुर्सी",
                "पुस्तक, टाइपराइटर और टेप्स",
                "मेज",
                "डंडा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पुस्तक, टाइपराइटर और टेप्स"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'हिन्दुस्तानी नाम सुनि, अब ये सकुचि लजात' - पंक्ति किस कविता से उद्धत है ?",
            "options": [
                "भारतमाता",
                "जनतंत्र का जन्म",
                "अक्षर ज्ञान",
                "स्वदेशी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "स्वदेशी"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'नृवंश विद्या' का संबंध किससे है?",
            "options": [
                "खगोल विज्ञान से",
                "मानव विज्ञान से",
                "वनस्पति विज्ञान से",
                "भूगर्भ विज्ञान से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मानव विज्ञान से"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "सवैया एवं छंद के सिद्ध कवि थे?",
            "options": [
                "रसखान",
                "अनामिका",
                "प्रेमघन",
                "जीवनानंद दास"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "रसखान"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'तनय' का स्त्रीलिंग रूप क्या है ?",
            "options": [
                "तनयी",
                "तनियी",
                "तनया",
                "तनयु"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तनया"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'सूर्य' नामक पुस्तक किनकी रचना है ?",
            "options": [
                "मैक्समूलर",
                "बिरजू महाराज",
                "गुणाकर मुले",
                "महात्मा गाँधी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "गुणाकर मुले"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'नाच न जाने आँगन टेढ़ा' लोकोक्ति का क्या अर्थ है ?",
            "options": [
                "पीछा न छोड़ना",
                "हानि पहुँचाना",
                "काम न जानना और बहाना बनाना",
                "मुर्ख व्यक्ति"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "काम न जानना और बहाना बनाना"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'सज्जन' शब्द कौन समास है?",
            "options": [
                "अव्ययीभाव",
                "कर्मधारय",
                "द्विगु",
                "इंद्र"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कर्मधारय"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'लोकप्रिय व्यक्ति का सम्मान सभी करते हैं' किस वाक्य का उदाहरण है?",
            "options": [
                "संयुक्त वाक्य",
                "मिश्र वाक्य",
                "विस्मयवाचक वाक्य",
                "सरल वाक्य"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सरल वाक्य"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "हिन्दी भाषा की लिपि क्या है?",
            "options": [
                "ब्राह्मी लिपि",
                "देवनागरी लिपि",
                "चित्र लिपि",
                "गुरुमुखी लिपि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "देवनागरी लिपि"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "'छात्र' शब्द का स्त्रीलिंग रूप क्या है ?",
            "options": [
                "छात्री",
                "छात्रिय",
                "छात्रानी",
                "छात्रा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "छात्रा"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'नागरी लिपि' के लेखक हैं",
            "options": [
                "महात्मा गाँधी",
                "विनोद कुमार शुक्ल",
                "गुणाकर मुले",
                "यतीन्द्र मिश्र"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "गुणाकर मुले"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "'वह औरों को नहीं, अपने को सुधार रहा है'- किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "निजवाचक",
                "निश्चयवाचक",
                "अनिश्चयवाचक",
                "संबंधवाचक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "निजवाचक"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "निम्न में शुद्ध वाक्य कौन है?",
            "options": [
                "हमारी सौभाग्यवती कन्या का विवाह होने जा रहा है।",
                "वकीलों ने कागजात का निरीक्षण किया।",
                "यह काम आप पर निर्भर है।",
                "कई सौ वर्षों तक भारत के गले में पराधीनता की बेड़ियों पड़ी रहीं।"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वकीलों ने कागजात का निरीक्षण किया।"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "प्रभु कविता का हिन्दी रूपान्तर किसने किया?",
            "options": [
                "वीरेन डंगवाल",
                "जीवनानंद दास",
                "कुँवर नारायण",
                "धर्मवीर भारती"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "धर्मवीर भारती"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'दिनानुदिन' कौन समास है?",
            "options": [
                "अव्ययीभाव",
                "तत्पुरुष",
                "कर्मधारय",
                "द्विगु"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अव्ययीभाव"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'अनुकूल' शब्द में उपसर्ग है-",
            "options": [
                "अ",
                "अन",
                "अनु",
                "अनुकू"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अनु"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "\"स्वार्थ\" का संधि-विच्छेद क्या है?",
            "options": [
                "सु + अर्थ",
                "स्व + अर्थ",
                "स + अर्थ",
                "स्वा + अर्थ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "स्व + अर्थ"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'कुछ लोग'-कौन विशेषण है?",
            "options": [
                "गुणवाचक",
                "संख्यावाचक",
                "परिमाणबोधक",
                "सार्वनामिक विशेषण"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संख्यावाचक"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'बंधन' शब्द का विलोम होगा",
            "options": [
                "मुक्ति",
                "छूट",
                "बाँधना",
                "छोड़ना"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मुक्ति"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'मछली' किस प्रकार की कहानी है?",
            "options": [
                "मनोवैज्ञानिक",
                "सामाजिक",
                "ऐतिहासिक",
                "सांस्कृतिक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मनोवैज्ञानिक"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "किस देश के लोग बड़े-बड़े नख पसंद करते थे?",
            "options": [
                "अंगदेश के",
                "गांधार के",
                "कैकय देश के",
                "गौड़ देश के"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "गौड़ देश के"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "घनानंद किस भाषा के कवि हैं?",
            "options": [
                "पालि भाषा",
                "ब्रज भाषा",
                "प्राकृत भाषा",
                "मैथिली भाषा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "ब्रज भाषा"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'समूह' शब्द का पर्यायवाची शब्द निम्न में कौन है?",
            "options": [
                "मरीची",
                "रमणी",
                "संघ",
                "जातरूप"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संघ"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'वीर' शब्द का विलोम क्या है?",
            "options": [
                "सरल",
                "क्षुद्र",
                "मिलन",
                "कायर"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कायर"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "किस गवर्नर जनरल के समय 172 दारिस नामक सोने से भरा घड़ा मिला था ?",
            "options": [
                "लार्ड डलहौजी",
                "लार्ड कैनिंग",
                "वारेन हेस्टिंग्स",
                "लार्ड कार्नवालिस"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "वारेन हेस्टिंग्स"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'को, के लिए' किस कारक का विभक्ति चिह्न है ?",
            "options": [
                "कर्ता",
                "अधिकरण",
                "संप्रदान",
                "करण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "संप्रदान"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "'उपकार' शब्द कौन लिंग है?",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुलिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पुलिंग"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'जो लड़के अच्छे होते हैं, वे परिश्रमी होते हैं।' किस वाक्य का उदाहरण है?",
            "options": [
                "मिश्र वाक्य",
                "सरल वाक्य",
                "संयुक्त वाक्य",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मिश्र वाक्य"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'सुनीता रो रही है'-किस काल का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "वर्तमान काल",
                "भूत काल",
                "भविष्यत काल",
                "इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "वर्तमान काल"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "निम्न में 'आँख' शब्द का पर्यायवाची कौन है ?",
            "options": [
                "शुमा",
                "लोचन",
                "अतन",
                "देवारि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "लोचन"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "'फ' का उच्चारण-स्थान क्या है?",
            "options": [
                "दंत",
                "ओष्ठ",
                "तालु",
                "मूर्दा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ओष्ठ"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'ट' का उच्चारण-स्थान क्या है?",
            "options": [
                "तालु",
                "मूर्धा",
                "दंत",
                "ओष्ठ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मूर्धा"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'पंचम' शब्द का संधि-विच्छेद है.",
            "options": [
                "पं + चम",
                "पन् + चम",
                "पम् + चम",
                "पंच + म"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पम् + चम"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "भारत में जाति-प्रथा का मुख्य कारण क्या है ?",
            "options": [
                "बेरोजगारी",
                "गरीबी",
                "उद्योग धंधों की कमी",
                "अमीरी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "बेरोजगारी"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'लोहा' शब्द है",
            "options": [
                "स्त्रीलिंग",
                "पुल्लिंग",
                "उभयलिंग",
                "इनमें से कोई नही"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पुल्लिंग"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'निम्न में 'नरक' शब्द का विशेषण कौन है ?",
            "options": [
                "नरकी",
                "नारकीय",
                "नरकत",
                "नरकुय"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "नारकीय"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'मैं तो खोखा को इंजीनियर बनाने जा रहा हूँ- 'यह कथन किसका है?",
            "options": [
                "सेन साहब का",
                "मिस्टर सिंह का",
                "गिरधर लाल का",
                "मुकर्जी साहब का"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "सेन साहब का"
        }
    ]
}